612 右眼受傷老師自白

轉載fb

＜關於受傷和暴動罪＞

我是於6月12日金鐘示威活動中眼睛受槍傷、被警方以暴動罪拘捕的一名教師。受傷至今，我遵從不同的法律及專業意見，婉拒了大部分的傳媒訪問，但仍有很多朋友和市民對我的情況表示關注。最近更有40多名市民被控暴動罪。我能感受被控者的茫然不安。

本文載有我對一些問題和評論的回應，以及我對暴動罪的認識，希望可以一次過解釋我的情況和看法，並給予同路人參考。

【有關612示威】

為何參與？
簡言之，我反對「逃犯條例」修訂草案及不滿政府對民意的態度。我參與了6月9日的反修例遊行。遊行據報足有100萬市民參與，但政府當晚的回應是「我們認同並尊重市民對廣泛議題有不同的意見...《條例草案》將於六月十二日在立法會恢復二讀辯論。完」

有沒有帶領學生參與？
沒有。當日我是個人行動。我不會煽動學生參與特定政治活動或向他們宣揚某一政治立場。這是通識教師的專業。

有沒有作出暴力行為？
沒有。連言語挑釁也沒有。

【有關中槍】

誰叫你在前線！
警方在正撤退的人群中施放催淚彈。我看到很多市民都受傷了，亟需時間回復，不能再受到攻擊。我選擇回到前線的位置。

中槍的經過？
為免影響律師工作及其他市民的案件，我現在不會公開描述。社會需要的是公正的獨立調查。但我可以保證，我當時沒有攻擊警方的行為、意圖和能力。

為甚麼不閃避？
我不夠快。而且我是真的沒有想過警方會在當時開槍。

中槍的位置？
兩處受擊：一是右眼眼鏡以至眼球，二是胸口。是一槍反彈還是兩槍，我到現在也不清楚。即時的傷勢是，右眼模糊一片，胸口有直徑數厘米的圓形彈痕創傷。

是甚麼子彈？
我不知道。

TVB拍攝到你中槍前挑釁警方！
那不是我。

【有關網上流傳的受訪影片】

為甚麼接受拍攝？不怕被認出嗎？
我想盡快以身警告市民，警方開始使用槍械。我知道影片或會證明我參與示威，但我認為警告市民較重要。

你戴著手套，明顯是擲磚頭！
不是。搬物資會痛。

你這女教師長相不男不女！
我是教女校的男教師，是男。

【有關拘捕】

是否在醫院被拘捕？
是。我在登記時並沒有報稱是在示威中受傷或受槍傷，但等候治療其間，有三名便裝警員到場找尋我。其後另有兩名警員告訴我的律師，他們會在我接受眼科檢查後以「暴動罪」拘捕我，並沒收我所有隨身物品作證據。

扣留的情況？
扣留約24小時。約三分二時間在醫院接受治療和觀察，期間需要戴上銬鏈，並有兩名警員看守。其餘時間在警署，包括在臨時羈留室等待和在律師陪同下落口供（我冇嘢講）。最後獲准以2000元保釋。

案件現時的情況？
已到警署報到一次，未有落案起訴，只錄取了俗稱「三世書」的個人背景資料搜查。警方歸還了部分物品，但手提電話、充電器、衣物、鞋、背囊等仍被扣押。下一次報到在10月。

對教職有沒有影響？
現時沒有。校方理解我的情況，並支持我如常工作。我已於6月尾復工，現在在放暑假和休養，下學年會繼續任教現在的學校。不過，若我最後被刑事定罪，教育局可取消我註冊教師的資格。

【有關暴動罪】

歸納我與幾位律師的會面諮詢，暴動罪的裁決有兩大要點：

一、罪行元素
根據黃崇厚法官於2016年的裁決，暴動罪的定罪須證實被告
1. 符合「非法集結罪」的所有元素 及
2. 實際上「破壞社會安寧」

「非法集結罪」的元素包括：
1. 被告與2人或以上集結
2. 共同目的是妨礙警方執行職務
3. 行為帶威嚇性／侮辱性／挑撥性／擾亂秩序
4. 行為意圖導致（或罔顧）在場的人合理害怕，集結者會直接或激使他人破壞社會安寧

被告的行為可以是獨自做、與其他集結者一起做、現場鼓勵或背後策劃其他集結者做。

「破壞社會安寧」即：
1. 蓄意或威脅使用暴力 及
2. 意圖導致（或罔顧）在場的人身體或財產受損

以上可理解成一張checklist。被告須符合清單的所有項目，才會被定罪。

二、審理地點
律政司可選擇將案件交由區域法院或高等法院審理。
區域法院的判刑上限是7年監禁，由法官單獨判決。
高等法院沒有判刑上限，刑事案件設陪審團審理案件，以決定被告是否有罪。
暴動罪的最高刑罰是10年監禁。律政司會考慮定罪的成功機會、預期的刑罰等，決定審理地點。

【有關右眼】

傷勢如何？
最初主要是黃斑水腫，後來出現黃斑裂孔。因為裂孔太大，未能自然癒合，所以早前進行了眼科手術。

視力如何？
手術前，長期有幻光（類似平時閉眼後按壓眼球會看見的那種），中央位置失去視力。醫生說可定義為失明。現時完成手術不久，眼球內有氣體，視力完全模糊，要待數星期才能慢慢恢復。

手術是否成功？
手術成功，但最終成效需待數月觀察。手術前醫生預計黃斑裂孔有6、7成機會康復，整體視力可回復至0.3水平（正常是1.0）。

對生活的影響？
手術後至今已連續十天24小時進行face-down recovery，即保持面向地下，只能俯睡，否則會降低手術成效。現無法做運動、用電腦、外遊。最難捱的是肩頸痛、失眠。未來需要face-down的時間會逐步減少。

對工作的影響？
由於只能靠左眼看字和螢幕，專注能力、反應、耐力都差了，工作效率明顯下降，而我是很喜歡工作的人。希望未來會有所改善。

需要經濟支援嗎？
不需要。「612人道支援基金」已承擔了我數萬元的醫療開支，醫生也免除了約10萬元的手術和覆診費用。我尚能應付其他林林總總的額外開支。

【有關政見】

你在鏗鏘集稱你沒有怨恨警方？你是否左膠？
主觀情緒而言，我對開槍的警員的確是沒有太多仇恨的感覺。我想這是出於教師的訓練。學生犯錯，你不會仇視學生本人，而是想理解背後的成因，從根本糾正問題。與其讓負面情緒充斥自己，我更希望利用我的案件，追查警方使用槍械的訓練、守則、指揮等有沒有不當之處，避免有更多市民受傷甚至死亡。

對警方執法的看法？
警方是執法者，而非司法者或判官。市民犯法，警方有權合法地作拘捕，但絕不應使用不必要的武力當場懲罰市民，甚至藉致命武器即時判市民「死刑」。自問是好警察的警員，應謹記警方在司法制度的角色，公正專業地執法，這樣才是真正的維護法紀、維持治安。

參與示威的都是廢青／收了錢！
我是香港大學社會科學學士（該科畢業生有特首林鄭月娥、盧偉聰處長等），現已年近30，持7年教師年資及物業。據我不甚廣闊的社交圈子，也有教育水平、收入和社會貢獻比我高的教師、律師、醫生、護士、工程師、建築工人、商人、管理人員等各行各業的市民參與示威。我們沒有收過錢，也沒有需要收錢去示威。

你是暴徒！
我個人沒有使用武力。但我不與武力割蓆。人民使用武力抗爭的理據可參考Euromaidan、抗日游擊、辛亥革命等。

後悔嗎？
沒有。我的確是沒有預計過代價會這麼大，但我堅信我和當日的同路人都是作出了最正確的選擇，以有效的方式對抗修例。雖然未能爭取撤回，但總算是暫停了，避免了修例對香港制度可造成的深遠破壞。受傷對我來說已是sunk cost。我只希望我可以繼續為社會和公義出力。

對未來抗爭方向／局勢的看法？
政府的連番錯失，反映政治制度未能為香港選賢任能、當權者無需向市民問責的根本問題。現時發生的不僅是一場青年人的示威，而是全民重建香港政治秩序的運動。我沒有足夠的智慧去預計不同抗爭行動的成效，但我認為這場運動的特性就是，民眾正不斷嘗試，不斷從錯誤中學習和進化。我懇請市民忍耐這過程產生的痛楚，以最大力量支持運動，換取更理想的社會和政治環境。我個人支持8月5日的罷工活動，亦呼籲所有市民參與。

以上文字或在將來被用作呈堂證供，我不敢亦不會作偽；行文保守乏味之處請見諒。長文亦欠良好組織，如需轉載可選取部分內容。在此感謝各位的支持和關心。

推

唔知點先表達對受傷老師嘅感謝同敬意
但我知道大家一定唔可以放棄

香港加油

Push

希望老師早日康復

Thx hero !!

唔知有冇人po過出嚟所以搵搵原來有
但好似唔多人見到
幫手推一推